**完颜允济**（？—1213年9月11日），小字**興勝**，[金章宗時避章宗父](../Page/金章宗.md "wikilink")[完顏允恭諱改為](../Page/完颜允恭.md "wikilink")**完颜永济**。他是[金朝第七位](../Page/金朝.md "wikilink")[皇帝](../Page/皇帝.md "wikilink")（1208年12月29日—1213年9月11日在位），被篡位後降封衛王，卒諡「紹王」，在位5年。

## 生平

完颜允济是[完顏允恭之弟](../Page/完颜允恭.md "wikilink")，[金章宗之叔](../Page/金章宗.md "wikilink")，[金世宗完颜雍第七子](../Page/金世宗.md "wikilink")，母元妃李氏。他在金世宗大定十一年（1171年）被封薛王，同年改封禭王，先後改封潞王、韓王及衛王。章宗在泰和八年（1208年）农历十一月二十日病死，無嗣，衛王完颜允济被迎立为帝。

[蒙古帝國的](../Page/蒙古帝國.md "wikilink")[成吉思汗有意進攻金國](../Page/成吉思汗.md "wikilink")，首先出兵進攻臣屬[金朝的](../Page/金朝.md "wikilink")[西夏](../Page/西夏.md "wikilink")，西夏向金求援，卫绍王坐視不救。西夏向蒙古屈服後，成吉思汗自大安三年（1211年）起大舉攻金，屢敗金兵。是年九月，蒙古軍逼近[中都](../Page/金中都.md "wikilink")，因城防堅固兼有重兵防守，於是退兵。次年成吉思汗再次親征金國，一度包圍金西京[大同府](../Page/大同市.md "wikilink")。同年[契丹人](../Page/契丹.md "wikilink")[耶律留哥在今](../Page/耶律留哥.md "wikilink")[吉林省境起兵反金](../Page/吉林省.md "wikilink")，數月之間發展至十餘萬人。耶律留哥依附蒙古，又在迪吉腦兒（今[辽宁](../Page/辽宁省.md "wikilink")[昌图附近](../Page/昌图县.md "wikilink")）擊敗六十萬金兵，金國的處境更加不妙。

衛绍王为人优柔寡断，没有安邦治国之才，只是俭约守成而已。他不善于用人，忠奸不分，最终导致杀身之祸。至寧元年（1213年）八月，蒙古軍再次逼近中都，右副元帥[胡沙虎](../Page/紇石烈執中.md "wikilink")（紇石烈執中）起兵叛亂，弑卫绍王\[1\]。九月，迎立完顏珣為帝，即[金宣宗](../Page/金宣宗.md "wikilink")。胡沙虎請廢允济為庶人，詔百官三百餘人議於朝堂。太子少傅奧屯忠孝、侍讀學士蒲察思忠支持胡沙虎，但戶部尚書武都、拾遺田庭芳等三十人請降允济為王侯。胡沙虎固執前議，金宣宗不得已，乃降封允济為東海郡侯。十月，元帥右監軍[朮虎高琪殺胡沙虎](../Page/朮虎高琪.md "wikilink")。

貞祐四年（1216年），金宣宗詔追復允濟為衛王，諡曰紹，後世稱他為衛绍王。

## 家庭

### 妻妾

  - [衛紹王后徒單氏](../Page/徒單皇后_\(金衛紹王\).md "wikilink")
  - [欽聖夫人袁氏](../Page/袁夫人_\(金衛紹王\).md "wikilink")

### 子女

  - 梁王[完顏從恪](../Page/完顏從恪.md "wikilink")
  - [完顏琚](../Page/完顏琚.md "wikilink")
  - [完顏瑄](../Page/完顏瑄.md "wikilink")
  - [完顏璪](../Page/完顏璪.md "wikilink")
  - [岐國公主](../Page/岐國公主.md "wikilink")（母袁氏）

## 評價

  - [元朝官修](../Page/元朝.md "wikilink")[正史](../Page/正史.md "wikilink")《[金史](../Page/金史.md "wikilink")》[脱脱等的評價是](../Page/脱脱.md "wikilink")：“卫绍王政乱于内，兵败于外，其灭亡已有征矣。身弑国蹙，记注亡失，南迁后不复纪载。皇朝[中统三年](../Page/中統_\(年號\).md "wikilink")，翰林学士承旨王鹗有志论著，求大安、崇庆事不可得，采摭当时诏令，故金部令史窦祥年八十九，耳目聪明，能记忆旧事，从之得二十余条。司天提点张正之写灾异十六条，张承旨家手本载旧事五条，金礼部尚书杨云翼日录四十条，陈老日录三十条，藏在史馆。条件虽多，重复者三之二。惟所载李妃、完颜匡定策，独吉千家奴兵败，纥石烈执中作难，及日食、星变、地震、氛昆，不相背盭。今校其重出，删其繁杂。《章宗实录》详其前事，《宣宗实录》详其后事。又于金掌奏目女官大明居士王氏所纪，得资明夫人援玺一事，附著于篇，亦可以存其梗概云尔。”\[2\]
  - [明朝官修](../Page/明朝.md "wikilink")《[元史](../Page/元史.md "wikilink")》，成吉思汗对完颜永济的評價是：“我谓中原皇帝是天上人做，此等庸懦亦为之耶？”\[3\]

## 參考文獻

### 引用

### 来源

  - 《[金史](../Page/金史.md "wikilink")·衛绍王本紀》

{{-}}

[Category:金代皇帝](../Category/金代皇帝.md "wikilink")
[Y](../Category/完顏氏.md "wikilink")
[W](../Category/1213年逝世.md "wikilink")
[Category:中國廢帝](../Category/中國廢帝.md "wikilink")
[Category:中國被毒死人物](../Category/中國被毒死人物.md "wikilink")
[7](../Category/金世宗皇子.md "wikilink")

1.  《金史·衛绍王本紀》：辛卯，胡沙虎矯詔以誅反者，招福海執而殺之，奪其兵。壬辰，自通玄門入，殺知大興府徒單南平、刑部會郎徒單沒拈于廣陽門西。福海男符寶鄯陽、都統石古乃率眾拒戰，死之。胡沙虎叩東華門，遣人呼守直親軍百戶冬兒、五十戶蒲察六斤，不應。許以世襲猛安三品官職，亦不應。都點檢徒單渭河縋而出，護衛斜烈掊鎖啟門，胡沙虎以兵入宮，盡遂衛士，代以其黨，自稱監國都元帥。癸巳，逼上出宮。以素車載至故邸，以武衛軍二百人錮守之。尚宮左夫人鄭氏為內職，掌寶璽，聞難，端居璽所待變。胡沙虎遣黃門入收璽，鄭曰：「璽，天子所用，胡沙虎人臣，取將何為？」黃門曰：「今天時大變，主上猶且不保，況璽乎？禦侍當思自脫計。」鄭厲聲罵曰：「若輩宮中近侍，恩遇尤隆，君難不以死報之，反為逆豎奪璽耶！我死可必，璽必不與。」遂瞑目不語。黃門出，胡沙虎卒取「宣命之寶」，偽除其黨醜奴為德州防禦使、烏古論奪剌順天軍節度使、提控宿直將軍徒單金壽永定軍節度使，及其餘黨凡數十人，皆遷宮。遂使宦者李思中害上于邸。
2.  [《金史·卫绍王本紀》](http://www.guoxue.com/shibu/24shi/jingshi/js_013.htm)
3.  [元史 卷一 本纪第一](http://www.guoxue123.com/shibu/0101/00ys/000.htm)